\documentclass[a4paper,11pt]{jsarticle}


% 数式
\usepackage{amsmath,amsfonts}
\usepackage{bm}
% 画像
\usepackage[dvipdfmx]{graphicx}
% ブラケット記法
\usepackage{braket}
% ：＝を実現させるため
\usepackage{mathtools}


\begin{document}

\title{量子フーリエ変換}
\author{9BSP1118 村岡海人}
\date{\today}
\maketitle

\section{定義}
$2^n$成分の配列$\{x_j\}$に対して、その離散フーリエ変換である配列$\{y_k\}$を
\begin{equation}
  y_k \equiv  \frac{1}{\sqrt{2^n}}\sum ^{2^n -1} _{j = 0} x_j e^{i\frac{2\pi k j}{2^n}} \label{eq:hoge}
\end{equation}
で定義する。$(j = 0, \cdots , 2^n -1)$,$( k = 0, \cdots , 2^n -1 )$

また、量子フーリエ変換アルゴリズムは、入力の量子状態に、
\begin{equation*}
  \ket{x} \coloneqq \sum_{k = 0} ^{2^n -1} x_j \ket{j}
\end{equation*}
を
\begin{equation}
  \ket{y} \coloneqq \sum _{k = 0} ^{2^n -1} y_k \ket{k} \label{eq:fuga}
\end{equation}
となるように変換する量子アルゴリズムである。
% ここで、$\ket{i}$は、整数の2進数の表示$i_$
ここで、(\ref{eq:hoge})を(\ref{eq:fuga})に代入する。

\begin{eqnarray*}
  \ket{y} &=& \frac{1}{\sqrt{2^n}} \sum_{k = 0} ^{2^n - 1} \sum_{j = 0} ^{2^n -1} x_j e^{i \frac{2 \pi k j}{2^n}} \ket{k} \\
  &=& \sum_{j = 0}^{2^n -1} x_j \left( \frac{1}{\sqrt{2^n}} \sum_{k = 0}^{2^n - 1} e^{i \frac{2\pi k j}{2^n}} \ket{k} \right)
\end{eqnarray*}
となる。

よって、量子フーリエ変換は、
\begin{equation*}
  \ket{j} \rightarrow \frac{1}{\sqrt{2^n}} \sum _{k = 0} ^{2^n - 1} e^{i \frac{2\pi k j}{2^n}} \ket{k}
\end{equation*}
を行う量子回路を見つければよいことになる。

また、この式はさらに変形でき、$k = k_1 \cdot 2^{n-1} + \cdots + k_n \cdot 2^0$、$(k)_{10} = (k_1 k_2 \cdots k_n)_2$より、
\begin{eqnarray*} 
  \sum _{k = 0} ^{2^n - 1} e^{i \frac{2\pi k j}{2^n}} \ket{k} &=& \sum _{k_1 = 0} ^{1} \sum _{k_2 = 0} ^{1} \cdots \sum _{k_n = 0} ^{1} e^{i \frac{2\pi j(k_1 2^{n-1} + \cdots + k_n 2^0)}{2^n}} \ket{k_1 \cdots k_n} \\
  &=& \sum _{k_1 = 0} ^{1} \sum _{k_2 = 0} ^{1} \cdots \sum _{k_n = 0} ^{1} e^{i 2\pi j(k_1 2^{-1} + \cdots + k_n 2^{-n})} \ket{k_1 \cdots k_n} \\
  \text{
    因数分解して、全体をテンソル積で書き直すと、
    } \\
  &=& \left( \sum _{k_1 = 0} ^1 e^{2\pi j k_1 2^{-1}} \ket{k_1} \right) \otimes \cdots \otimes \left( \sum _{k_n = 0} ^1 e^{2\pi j k_n 2^{-n}} \ket{k_n} \right) \\
  % \text{
  %   10進数$j$は、2進数で、$j = j_1 \cdot 2^{n-1} + j_2 \cdot 2^{n-2} + \cdots + j_{n-1} \cdot 2 + j_n \cdot 2^0$なので、
  % } \\
  % \text{
  %   2進小数は、$0.j_1j_2\cdot j_{n-1}j_n = j_1 \cdot 2^{-1}$
  % }
\end{eqnarray*}
10進数$j$は、2進数で、
$$
j = j_1 \cdot 2^{n-1} + j_2 \cdot 2^{n-2} + \cdots + j_{n-1} \cdot 2 + j_n \cdot 2^0
$$
なので、2進小数は、
$$
0.j_1j_2\cdots j_{n-1}j_n = j_1 \cdot 2^{-1} + j_2 \cdot 2^{-2} + \cdots + j_{n-1} \cdot 2^{-n+1} + j_n \cdot 2^{-n}
$$
となるから、これを用いて、括弧内を計算すると、
\begin{eqnarray*}
  \sum _{k = 0} ^{2^n - 1} e^{i \frac{2\pi k j}{2^n}} \ket{k} = \left( \ket{0} + e^{2\pi 0.j_n} \ket{1} \right) \otimes \left( \ket{0} + e^{2\pi 0.j_{n-1} j_n} \ket{1} \right) \otimes \cdots \otimes \left( \ket{0} + e^{2\pi 0.j_1j_2 \cdots j_n} \ket{1} \right)
\end{eqnarray*}
となる。

まとめると、量子フーリエ変換は、
\begin{eqnarray*}
  \ket{j} = \ket{j_1 \cdots j_n} \to \frac{\left( \ket{0} + e^{2\pi 0.j_n} \ket{1} \right) \otimes \cdots \otimes \left( \ket{0} + e^{2\pi 0.j_1j_2 \cdots j_n} \ket{1} \right)}{\sqrt{2^n}}
\end{eqnarray*}
という変換ができればよい。

\end{document}